# géomètrie

## 17.02.2020




$$
Ax² + 2Bxy + Cy² + 2Dx + 2Ey + F = 0
$$

$$
cercle : 
\begin {cases}
A=C \\
B=D
\end {cases}
$$

### chapitre 10 : Le cercle

### §1 équation d'un cercle

>  Définition : Un cercle est l'ensemble des points du plan situés à distance r d'un point $\omega$, $\omega$ est le centre du cercle , r est le rayon du cercle.
>
> Soit $\gamma$($\omega$,r) le  cercle de centre $\omega$ et de rayon r
>
> M $\in$ $\gamma$($\omega,r) \Leftrightarrow ||\vec{\omega m}|| = r $
>
> Considérons le plan muni d'un repère orthonormé.
>
> Soient $\omega$($\alpha ,\beta$ ) et r $\ge$ 0 données

$$
M(x,y) \in \gamma(\omega,r) \Leftrightarrow \vec{||\omega m||} = r² \Leftrightarrow (x-\alpha)² + (y-\beta)² - r² = 0
$$

> c'est l'équation cartésienne de $\gamma(\omega,r)$ En développant cette équation on obtient : $ x² + y²-2\alpha x- 2\beta y   + \alpha² + \beta² - r² = 0$
>
> Soit M $\in \gamma(\omega,r), \vec{OM} = \vec{O\omega} + \vec{\omega M}$
>
> On en déduit les équations paramétriques de $\gamma$. $\begin{pmatrix} x \\ y\end{pmatrix} =  \begin{pmatrix} \alpha \\ \beta\end{pmatrix} + r\begin{pmatrix}  \cos(\theta)\\ \sin ( \theta)\end{pmatrix}$
>
> #### exemples:
>
> 1) $\gamma(\omega,r) avec \omega(2;-3)$ et r=4 
>
> équation cartésienne de $\gamma$ : (x-2)² + (y+3)² = 16 $\Leftrightarrow$ x² + y² - 4x + 6y -3 = 0
>
> équations paramétriques $\begin{pmatrix} x \\ y \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} 2 + 4 \cos(\theta) \\ -3 + 4\sin(\theta) \end{pmatrix}$
>
> 2) $\gamma : x² + y² + 3x -4 = 0$
>
> $\Leftrightarrow(x+\frac{3}{2}) - \frac94 + y² - (\frac52)²$
>
> $ \Leftrightarrow (x+ \frac32) + y² - (\frac52)² = 0$
>
> $\gamma ( \omega,r)$ avec $\omega(\frac{-3}{2},0)$ et r =$\frac52$
>
> équations paramètriques: $\begin{pmatrix}x \\ y \end{pmatrix}$ = $\begin{pmatrix} -\frac32 + \frac52 \cos\theta\\ \frac52\sin\theta \end{pmatrix}$
>
> #### §2 Les tangentes au cercles
>
> 1) Tangete en un point T du cercle.
>
> Soit $\gamma$ un cercle de centre $\omega(\alpha,\beta)$ et de rayon r, t la tangete à $\gamma $ en T. t perpendiculaire à $\vec{\omega T}$
>
> Si M est un point courrant de t, alors : 

$$
\vec{TM} \cdot \vec{\omega T}$ = 0 $\Leftrightarrow \vec{\omega M} - \vec{\omega T}$ = 0 $\Leftrightarrow \omega M \cdot \omega T$=r²
$$

> D'où l'équation vectorielle de t : $\vec{\omega M} \cdot \vec{\omega t}$ = r²
>
> Soient $\omega(\alpha , \beta), T(x_t,y_t)$ et M(x,y)
>
> Alors l'équation cartésienne de la tagente t s'écrit : 

$$
(x-\alpha)(x_t-\alpha) + (y - \beta)(y_t - \beta) = r²
$$

>  ou 

$$
xx_t - \alpha - \alpha x_t + yy_t - \beta y -\beta y_t + \alpha² + \beta² - r²
$$

>  En comparant l'équation de $\gamma$ avec celle de la tangente à $\gamma$ en T, on en déduit la règle du "dédoublement".
>
> 1) équation de $\gamma:(x-\alpha)²+(y-\beta)² - r² = 0$
> "dédoublement" $(x-\alpha) (x-\alpha) + (y-\beta)(y-\beta) - r² = 0$
> Equation de t : $(x-\alpha)(x_t-\alpha) + (y-\beta)(y_t-\beta) - r² = 0$
>
>  

 